\documentclass{ctexart}

\title{搜索引擎链接结构分析实验报告}

\author{2015011296~戴臻旸~计53}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[boxed,commentsnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}
\maketitle

\section{基本情况和程序使用}
  这次实验中, 我使用 C 和 python 语言, 实现了课程中介绍到的 Page Rank 算法,
  用其分析了 Wikipedia 的链接结构.
\paragraph{程序使用}
  运行程序需要 \verb|make|, \verb|cmake| 和 \verb|python 3.5|, 推荐在 Linux 平台下运行.
  假设程序根目录是 \verb|pr/|, 则需要将 \verb|wiki.graph| 和 \verb|node.map.utf8|
  拷贝到 \verb|pr/| 下, 之后执行
\begin{verbatim}
pr/ $ mkdir build && cd build
build/ $ cmake ..
build/ $ make
build/ $ ./pr # 需要十几秒到半分钟不等
build/ $ cd ..
pr/ $ python3 pr.py
\end{verbatim}
  \begin{table}[ht!]
  \centering
  \caption{运行生成的文件}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{LL}
    \hline
    路径 & 内容\\
    \hline
    \verb|pr/build/prresult| & PageRank 每次迭代时的 $PR_u$ 值\\
    \verb|pr/build/lastresult| & PageRank 运行完后的结果,
    每行包含节点编号, PageRank值, 入度, 出度\\
    \verb|pr/lastresulth| & 类似 \verb|pr/build/lastresult|,
    不过将节点编号替换成节点名方便人类阅读\\
    \hline
  \end{tabularx}
  \end{table}

\section{PageRank算法简介}
  PageRank 算法, 除了课件中的随机游走的看法, 也可以用 "推荐" 的角度来看待.
  我这里从 "推荐" 的角度理解 PageRank 算法.
  考虑 PageRank 的公式 \begin{align*}
    P^0_u &= \frac{1}{N}\\
    P^{k+1}_u &= \frac{\alpha}{N} 
    + (1-\alpha) \left( \sum_{v\;:\;v\to u} \frac{P^k_v}{\mathrm{od(v)}} \right)
    + (1-\alpha) \left(\sum_{u\;:\;od(u)=0}\frac{P^k_u}{N}\right)
  \end{align*}
  在链接结构图中, $u$ 有一条到 $v$ 的边, 说明 $u$ 认为 $v$ 是好的, 于是 $u$
  需要贡献自己的一部分 PageRank 值给 $v$, 这就是上式中第二项的理由.
  但是考虑那些没有出边的节点, 他们的 PageRank 值应该贡献给谁呢?
  我们认为, 既然一个出边都没有, 就是平均分给每个节点.
  这就是上式中第三项目的理由. 
  至于第一项 $\frac{\alpha}{N}$ 可以看成是一个平滑项, 防止 $P_u$ 变为 0.\par
  算法伪代码如下

  \begin{algorithm}[H]
    \caption{RageRank算法}
    \SetAlgoVlined
    \KwData{链接网络图 $G = (V, E)$}
    \KwResult{各个节点 $u \in V$ 的 PageRank 值 $P_u$}

    初始化 $P^0_u = \frac{1}{N}$\;
    \For{$t = 0 .. \mathrm{N\_ITER}$}{
      \For{$u \in V$}{$P^{t+1}_u = \frac{\alpha}{N}$}
      \For{$u \in V$}{
        \For{$v \in V, u \to v$}{
          $P^{t+1}_v = P^{t+1}_v + (1-\alpha) \frac{P^{t}_v}{\mathrm{od}(v)}$\;
        }
      }
      $S = \sum_{u, \mathrm{od}(u) = 0} P^t_u$\;
      \For{$u \in V$}{
        $P^{t+1}_u = P^{t+1}_u + (1-\alpha) \frac{S}{N}$\;
      }
    }
  \end{algorithm}

\section{运行结果分析}
  数据中有重复的节点和边, 以及节点编号是不连续的.
  为了解决这种问题, 我使用了哈希表来将节点编号映射到从 1 开始的连续整数.\par
\paragraph{节点度数分析}
  $G$ 中, 有共计 $3720181$ 个不同的节点, $19786274$ 条不同的边.
  可见 $G$ 是非常稀疏的. 其中有 $7.02\%$ 的节点入度为 $0$, 就是说没有其他节点引用了这些节点.
  有高达 $71.69\%$ 的节点出度为 $0$, 就是说他们没有引用任何节点. 
  这样的现象是可以理解的, 因为可能存在很多百科链接, 就是简单的解释一个事物,
  维护者没有发现并且标识其中的到其他实体的链接.
\paragraph{算法分布结果}
  将节点按照 PageRank 排序后, 前 20 个节点是
  \begin{table}[ht!]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{CC|CC}
    \hline
    节点名   & PageRank值 & 节点名         & PageRank 值 \\
    \hline
    箭头     & 0.02810    & 植物界         & 0.00089     \\
    ←        & 0.02603    & 自动维基浏览器 & 0.00069     \\
    Unicode  & 0.00608    & 日本           & 0.00066     \\
    符号     & 0.00602    & 中华人民共和国 & 0.00065     \\
    维基数据 & 0.00494    & 脊索动物门     & 0.00065     \\
    学名     & 0.00120    & 台湾           & 0.00058     \\
    中国     & 0.00117    & 市镇 (法国)    & 0.00057     \\
    市镇     & 0.00105    & *              & 0.00053     \\
    美国     & 0.00092    & Google公司     & 0.00053     \\
    法国     & 0.00091    & 动物界         & 0.00052     \\
    \hline
    \end{tabularx}
    \caption{PageRank 最高的 20 个节点}
  \end{table}\par
  最低的 10 个节点是
  \begin{table}[ht!]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{CC|CC}
    \hline
    节点名   & PageRank值 & 节点名         & PageRank 值 \\
    \hline
    功德林军事监狱   & 0.00000 & 文惠君         & 0.00000 \\
    赵文王           & 0.00000 & 魏增           & 0.00000 \\
    康塞普西翁大地震 & 0.00000 & 哲学僵尸       & 0.00000 \\
    9号秘事          & 0.00000 & 基尔机械制造厂 & 0.00000 \\
    斯科莱布林冰川   & 0.00000 & 孟子馀         & 0.00000 \\
    \hline
    \end{tabularx}
    \caption{PageRank 最低的 10 个节点}
  \end{table}
  容易看出, PageRank 给出的结果基本符合我们的直觉, 就是热门的词条应当分布考前,
  而小众冷门的词条应当靠后.\par
\paragraph{PageRank和入度数的关联}
  数据处理后, 得到如下图所示的 PageRank 和入度的关系.
  容易看出, 对于多数节点 PageRank 和入度是成相关的.
  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{id-pr.png}
    \caption{入度和 PageRank 的关系}
  \end{figure}
\paragraph{特别的分析}
  为什么 ``箭头'' 这个看起来不起眼的词语会在最高位呢?
  考虑所有指向 ``箭头'' 的词条, 有如下:
  \begin{quote}
    仰韶文化, 雄性, 圆山遗址, 台铁EMU700型电联车, 埋伏, StepMania,
    箭号, 箭头号, →, ↑, ←, ↓, ↖, ↗, ↘, ↙, ↔, 箭头符号, 打气人,
    QWERTZ键盘, ⇌, 代码页437, 脱字符, 中华文化.
  \end{quote}
  主要贡献者是第二名的箭头. 而第二名箭头的高 PageRank 来自于其高入度.
  这是可以理解的, 很多词条中会引入箭头解释.
\end{document}
